**一元二次方程式**是只含有一个[未知数](../Page/未知数.md "wikilink")，并且未知数的最高[次数是二次的](../Page/次数.md "wikilink")[多项式](../Page/多项式.md "wikilink")[方程](../Page/方程.md "wikilink")。

例如，\(x^2-3x+2= 0\)，\(\left (3-2i \right)x^2+\sqrt[\pi]{23-6i}x-\sin 2=0\)，\(t^2-3=0\)等都是一元二次方程。

一元二次方程式的一般形式是：\(ax^2+bx+c=0 \qquad \left(a \ne 0 \right)\)其中，\(ax^2\)是二次项，\(bx\)是一次项，\(c\)是常数项。\(a \ne 0\)是一个重要条件，否则就不能保证该方程未知数的最高次数是二次。当然，在强调了是一元二次方程之后，\(a \ne 0\)也可以省略不写。當然，一元二次方程式有時會出現[虛數根](../Page/虛數.md "wikilink")。

## 歷史

古巴比伦留下的陶片显示，在大约公元前2000年（2000
BC）古巴比伦的数学家就能解一元二次方程了。在大約公元前480年，[中國人已经使用配方法求得了二次方程的正根](../Page/中國.md "wikilink")，但是并没有提出通用的求解方法。公元前300年左右，[欧几里得提出了一种更抽象的几何方法求解二次方程](../Page/欧几里得.md "wikilink")。

7世紀印度的[婆羅摩笈多](../Page/婆羅摩笈多.md "wikilink")（Brahmagupta）是第一位懂得用使用代數方程，它同時容許有正負數的根。

11世紀[阿拉伯的](../Page/阿拉伯帝国.md "wikilink")[花拉子密](../Page/花拉子密.md "wikilink")
独立地发展了一套公式以求方程的正数解。[亚伯拉罕·巴希亚](../Page/亚伯拉罕·巴希亚.md "wikilink")（亦以[拉丁文名字](../Page/拉丁文.md "wikilink")[萨瓦索达著称](../Page/萨瓦索达.md "wikilink")）在他的著作*Liber
embadorum*中，首次将完整的一元二次方程解法传入[欧洲](../Page/欧洲.md "wikilink")。

据说[施里德哈勒是最早给出二次方程的普适解法的数学家之一](../Page/施里德哈勒.md "wikilink")。但这一点在他的时代存在着争议。这个求解规则是（引自[婆什迦罗第二](../Page/婆什迦罗第二.md "wikilink")）：

  -

将其转化为数学语言：解关于\(x\)的方程 \(ax^2+bx=-c\)

　　在方程的两边同时乘以二次项未知数的系数的四倍，即\(4a\)，得\(4a^2x^2+4abx=-4ac\)　　在方程的两边同时加上一次项未知数的系数的平方，即\(b^2\)，得\(4a^2x^2+4abx+b^2=-4ac+b^2\)　　然后在方程的两边同时开二次方，得\(2ax+b=\pm\sqrt[2]{-4ac+b^2}\)
[1](https://web.archive.org/web/20060208114633/http://www-gap.dcs.st-and.ac.uk/~history/Mathematicians/Sridhara.html)

## 解法

阿贝尔指出，任意一元二次方程都可以根据\(a\)、\(b\)、\(c\)三个系数，通过初等代数运算来求解。求得的解也被称为方程的**根**。

一般來說，一元二次方程有兩個解，答案需提供兩個不同的數值，只要符合\(a \ne 0\)的原則就可以了。

### 因式分解法

把一个一元二次方程变形成一般形式\(ax^2+bx+c=0\)後，如果\(ax^2+bx+c=0\)能够较简便地分解成两个一次[因式的乘积](../Page/因式.md "wikilink")，则一般用[因式分解来解这个一元二次方程](../Page/因式分解.md "wikilink")。

将方程左边分解成两个一次因式的乘积后（一般可用十字相乘法），分别令每一个因式等于零，可以得到两个[一元一次方程](../Page/一元一次方程.md "wikilink")。解这两个一元一次方程，得到的两个解都是原方程的解。

如果一元二次方程\(ax^2+bx+c=0\)存在两个实根\(x_1,x_2\)，那么它可以因式分解为\(a(x-x_1)(x-x_2)=0\)。

例如，解一元二次方程\(x^2-3x+2=0\)时，可将原方程左边分解成\(\left (x-1 \right)\left (x-2 \right)=0\)所以\(x-1=0 \quad x-2=0\)可解得\(x_1=1 \quad x_2=2\)

### 公式解法

对于\(ax^2+bx+c=0 \qquad \left(a \ne 0 \right)\)，它的根可以表示为：\(x_{1,2}=\frac{-b \pm \sqrt {b^2-4ac\  }}{2a}\)有些時候也写成\(x_{1,2}=\frac{2c}{-b \pm \sqrt {b^2-4ac\  }}\)

#### 公式解的证明

[公式解可以由](../Page/公式解.md "wikilink")[配方法得出](../Page/配方法.md "wikilink")。

首先先將一元二次方程的一般形式\(ax^2+bx+c=0\)除以\(a\)（\(a\)在一元二次方程中不為零），將會得到\(x^2 + \frac{b}{a}  x + \frac{c}{a}=0\)即\(x^2+\frac{b}{a}x=-\frac{c}{a}\)現在可以開始配方了。為了配方，必須要加上一個常數（在這個例子裡，它是指一個不隨\(x\)而變的量）到等式的左邊，使等式左邊有完全平方\(x^2+2xy+y^2\)的樣子。

當\(2xy=\frac{b}{a}x\)時得到\(y=\frac{b}{2a}\)亦即當式子的兩邊加上\(y^2 = \frac{b^2}{4a^2}\)將得到：\(x^2+\frac{b}{a}x+\frac{b^2}{4a^2}=-\frac{c}{a}+\frac{b^2}{4a^2}\)式子的左邊變成了一個完全平方了。並且可以看出是\(\left(x + \tfrac{b}{2a}\right)\)的平方。式子的右邊則可以通分成一個分數，因此式子變成了：\(\left(x+\frac{b}{2a}\right)^2=\frac{b^2-4ac}{4a^2}\)接下來，對式子的兩邊開根號：\(\left|x+\frac{b}{2a}\right| = \frac{\sqrt{b^2-4ac\  }}{|2a|}\Leftrightarrow x+\frac{b}{2a}=\pm\frac{\sqrt{b^2-4ac\  }}{2a}\)最後，式子兩邊同時減去\(\frac{b}{2a}\)

公式解終於出現了：\(x=-\frac{b}{2a}\pm\frac{\sqrt{b^2-4ac\  }}{2a}=\frac{-b\pm\sqrt{b^2-4ac\  }}{2a}\)

#### 一般化

一元二次方程的求根公式在方程的係數为[有理数](../Page/有理数.md "wikilink")、[实数](../Page/实数.md "wikilink")、[复数或是任意](../Page/复数.md "wikilink")[数域中适用](../Page/数域.md "wikilink")。

一元二次方程中的[判别式](../Page/判别式.md "wikilink")\(\sqrt{b^2-4ac}\)應該理解為「如果存在的話，兩個自乘後為\(b^2 - 4ac\)的數當中任何一個」。在某些[数域中](../Page/数域.md "wikilink")，有些數值没有[平方根](../Page/平方根.md "wikilink")。

#### 根的判别式

对于**实系数**一元二次方程\(ax^2+bx+c=0 \left( 0 \right)\)，\(\Delta=b^2-4ac\)称作一元二次方程根的**判別式**。根据判别式，一元二次方程的根有三种可能的情况：

  - 如果\(\Delta>0\)，则这个一元二次方程有兩个不同的[实数根](../Page/实数.md "wikilink")。如果係數都為有理數，且\(\Delta\)是一个完全平方数，则这两个根都是[有理数](../Page/有理数.md "wikilink")，否则这两个根都是[無理數](../Page/無理數.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - 如果\(\Delta=0\)，则這个一元二次方程有兩個相等的实数根。而且這兩個根皆為\(x=-\frac{b}{2a}\)

<!-- end list -->

  - 如果\(\Delta<0\)，则这个一元二次方程有兩個不同的[複数根](../Page/複数.md "wikilink")，且为[共轭複根](../Page/共轭複根.md "wikilink")。這時根為<math display="block">\\begin{align}

`x &= \frac{-b}{2a} + i \frac{\sqrt {4ac - b^2}}{2a} \\`
`x &= \frac{-b}{2a} - i \frac{\sqrt {4ac - b^2}}{2a} \\`

\\end{align}</math>其中 \(\begin{align} i^2 &= -1 \end{align}\)

### 非实系数一元二次方程

即系数为非实数时的一元二次方程，将系数扩展到复数域内，此时要注意**根的判别式不适用于非实系数一元二次方程**。

### 根與係數

根據[韋達定理可以找出一元二次方程的根與方程中係數的關係](../Page/韋達定理.md "wikilink")。\(x_1+x_2=\frac{-b+ \sqrt {b^2-4ac\  }}{2a} + \frac{-b- \sqrt {b^2-4ac\  }}{2a} = \frac{-2b}{2a} = - \frac{b}{a}\)\(x_1 \cdot x_2 = \frac{-b+ \sqrt {b^2-4ac\  }}{2a} \cdot \frac{-b- \sqrt {b^2-4ac\  }}{2a} = \frac{b^2 - b^2 + 4ac}{4a^2} = \frac{4ac}{4a^2} = \frac{c}{a}\)

### 图像解法

[ \({\color{Red}{}\Delta>0}\)，则该函数与x轴相交（有两个交点）
\({\color{Blue}{}\Delta=0}\)，则该函数与x轴相切（有且仅有一个交点）
\({\color{Green}{}\Delta<0}\)，则该函数与x轴相离（没有交点）](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:一元二次方程图像解法1.png "fig: {\\color{Red}{}\\Delta\>0}，则该函数与x轴相交（有两个交点） {\\color{Blue}{}\\Delta=0}，则该函数与x轴相切（有且仅有一个交点） {\\color{Green}{}\\Delta\<0}，则该函数与x轴相离（没有交点）")

一元二次方程\(ax^2+bx+c=0\)的根的[几何意义是](../Page/几何.md "wikilink")[二次函数](../Page/二次函数.md "wikilink")\(y=ax^2+bx+c\)的图像（為一条[抛物线](../Page/抛物线.md "wikilink")）与\(x\)轴交点的x坐标。

[一元二次方程图像解法2.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:一元二次方程图像解法2.png "fig:一元二次方程图像解法2.png")

另外一种解法是把一元二次方程\(ax^2+bx+c=0\)化为\(x^2=-\frac{b}{a}x-\frac{c}{a}\) 的形式。

则方程\(ax^2+bx+c=0\)的根，就是函数\(y=x^2\)和\(y=-\frac{b}{a}x-\frac{c}{a}\)交点的X坐标。

通过作图，可以得到一元二次方程根的近似值。

### 计算机法

在使用计算机解一元二次方程时，跟人手工计算相似，大部分情况下也是根据下面的公式去解\(x_{1,2}=\frac{-b \pm \sqrt {b^2-4ac\  }}{2a}\)可以进行符号运算的程序，比如[Mathematica](../Page/Mathematica.md "wikilink")，可以给出准确的解析表达式。而大部分程序则只会给出数值解。(但亦有部分顯示平方根及虛數)

## 外部連結

  - 101 uses of a quadratic equation: [Part
    I](http://plus.maths.org/issue29/features/quadratic/index.html)，[Part
    II](http://plus.maths.org/issue30/features/quadratic/index.html)

[Y](../Category/方程.md "wikilink") [Y](../Category/初等代数.md "wikilink")